\section{Aspectos del Negocio} \label{sect:aspectos_negocio}
  
Al consistir el proyecto de pasantía en el desarrollo de la versión móvil para el portal Tuguia.de, se hace necesario comprender algunos de los conceptos y términos asociados con el negocio y de esta manera facilitar el entendimiento de los posteriores capítulos.

\subsection{Local} \label{subsect:local}

Un local comercial es un establecimiento que tiene como objetivo principal el desarrollo de alguna actividad comercial o económica. Los locales pueden ofrecer productos o servicios. Algunos ejemplos para los primeros son supermercados, farmacias, tiendas, etc. En el caso de los locales que ofrecen servicios podemos mencionar restaurants, lugares de entretenimiento como cines o discotecas, etc.\cite{DLC}


\subsection{Taxonomías} \label{subsect:taxonomia}

Una taxonomía es un tipo de vocabulario o conjunto de palabras en que todos los términos están conectados, su objetivo es organizar la información y mejorar la búsqueda de contenidos en los sitios web \cite{CM05}. En el caso de Tuguia.de las taxonomías usadas son: 
ciudad, urbanización, categoría, subcategoría y atributos.

\subsection{Reseña} \label{subsect:resena}

"Para Tuguía.de, una reseña es un pequeño texto en donde el usuario cuenta su experiencia.  Puede ser también llamada comentario. Éstas serán escritas en los cuadros de texto dentro de cada local, y servirán para que cada usuario cuente su historia"\cite{TGD}. Para que una reseña sea válida el usuario debe asignarle una calificación de uno a cinco al local que esta comentando.

 


